\documentclass[10pt]{article} % use larger type; default would be 10pt
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)
\usepackage[framed,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
\usepackage[czech]{babel}	
%Laplace
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

%\usepackage{algorithm}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{listings}
%\usepackage{dtsyntax}

\usepackage{siunitx}
\usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}

\usepackage{mgbondgraph}

\setlength{\voffset}{-0.65in}   %upper border
\setlength{\hoffset}{-0.65in}   %left border
\textwidth= 450pt
\textheight = 650pt

%\title{[B3M35LSY] Assignment}
\author{Krištof Pučejdl, pucejkri@fel.cvut.cz}
\date{2020} % Activate to display a given date or no date (if empty),
         % otherwise the current date is printed

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\bfseries}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\title{B3B35MSD, 4. cvičení}
\begin{document}
\maketitle

Cílem tohoto cvičení je naučit se následující kompetence:

\section{Doplňte kauzalitu do daného vazebního grafu.}
Kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/EZ1d\_smAR-g
 
\subsection{Úloha na cvičení}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance = 1.5cm, font=\small]
    \node (Se) {$S_{e}$};
    \node (J)[right of=Se]  {$1$};
    \node (T)[right of=J]  {$T:T$};
    \node (O)[right of=T]  {$0$};
    \node (Sf)[right of=O]  {$S_f$};
    \node (R)[below of=J]  {$R:R$};
    \node (C1)[above of=J]  {$C:C_1$};
    \node (C2)[above of=O]  {$C:C_2$};
    \bond{Se}{J}{}{};
    \bond{J}{R}{}{};
    \bond{J}{T}{}{};
    \bond{T}{O}{}{};
    \bond{J}{C1}{}{};
    \bond{O}{C2}{}{};
    \bond{Sf}{O}{}{};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Nedefektní vazební graf.}
    \label{fig:bg_normal}
    \end{figure}
\begin{itemize}
\item Doplňte kauzální značky ke zobecněným zdrojům (bez možnosti volby) a k zobecněným akumulátorům energie tak, aby byla dodržena integrační kauzalita.
\item Kde je to možné, využijte pravidel pro rozmístění kauzálních značek na spojích a zob. strojích k doplnění kauzality na zbývajících vazbách.
\item Zkontrolujte, zda výsledkem není konfliktní kauzalita na některém spoji či stroji.
\end{itemize}



% -------------------------------------
% -------------------------------------
% -------------------------------------



\section{Z daného vazebního grafu získejte ekvivalentní graf signálových toků (neboli blokové schéma v Simulinku).}
Kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/ta6k4M989lU

\subsection{Úlohy na cvičení}

Využijme vazební graf z předchozí úlohy na obr.~\ref{fig:bg_normal}.
\begin{itemize}
\item Postupujte systematicky z leva doprava či z prava do leva.
\item Vstupní a výstupní signály jednotlivých bloků dekorujte šipkami podle kauzality ve vazebním grafu.
\item Je vhodné dodržet topologii vazebního grafu.
\item Nezapomeňte ani na podřízené vstupní veličiny na zobecněných zdrojích.
\end{itemize}

\section{Ze zadaného (nedefektního) vazebního grafu získejte stavové rovnice.}
Kompetence je pokryta ve video-přednášce: https://youtu.be/hEQczhgZn7Y

\subsection{Úlohy na cvičení}

Využijme vazební graf z první úlohy na obr.~\ref{fig:bg_normal}.
\begin{itemize}
\item Identifikujte a zaznačte do grafu vstupní veličiny na zob. akumulátorech coby derivace ($\dot{q}$ nebo $\dot{p}$).
\item Identifikujte a zaznačte do grafu výstupní veličiny zdrojů.
\item Využijte pravidel pro jednotlivé prvky k propagaci veličin na zbývající vazby.
\item Zapište stavové rovnice pro dané vstupní veličiny zob. akumulátorů.
\end{itemize}


\section{Pro daný vazební graf s přeurčenou kauzalitou nalezněte stavový model.}
Kompetence je pokryta v lecture notes k 5.~týdnu. 

\subsection{Úlohy na cvičení}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance = 1.5cm, font=\small]
    \node (Se) {$S_{e}$};
    \node (J)[right of=Se]  {$1$};
    \node (G)[right of=J]  {$G:G$};
    \node (O)[right of=G]  {$0$};
    \node (Sf)[right of=O]  {$S_f$};
    \node (I)[below of=J]  {$I:I$};
    \node (C1)[above of=J]  {$C:C_1$};
    \node (C2)[above of=O]  {$C:C_2$};
    \bond{Se}{J}{}{};
    \bond{J}{I}{}{};
    \bond{J}{G}{}{};
    \bond{G}{O}{}{};
    \bond{J}{C1}{}{};
    \bond{O}{C2}{}{};
    \bond{Sf}{O}{}{};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Vazební graf s přeurčenou kauzalitou.}
    \label{fig:bg_overdetermined}
    \end{figure}

Využijme vazební graf na obr.~\ref{fig:bg_overdetermined}. Vidíme, že se liší od předchozího grafu jen v použití zob. gyrátoru a setrvačnosti namísto zob. transformátoru a rezistoru.

\begin{itemize}
    \item Doplňte kauzální značky ke zobecněným zdrojům (bez možnosti volby) a k zobecněným akumulátorům energie tak, aby byla dodržena integrační kauzalita.
    \item Kde je to možné, využijte pravidel pro rozmístění kauzálních značek na spojích a zob. strojích k doplnění kauzality na zbývajících vazbách.
    \item Konfliktní kauzalitu odstraňte volbou derivační kauzality na jednom ze zob. akumulátorů energie.
    \item Získané rovnice napište ve tvaru soustavy explicitních a implicitních diferenciálních rovnic.
    \item Implicitní rovnice převeďte na explicitní (pokud to jde).
\end{itemize}

\newpage
    \section{Pro daný vazební graf s podurčenou (či nedourčenou) kauzalitou nalezněte stavový model, pokud to lze.}
    Kompetence je pokryta v lecture notes k 5.~týdnu. 
    
    \subsection{Úlohy na cvičení}
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[node distance = 1.5cm, font=\small]
        \node (Se) {$S_{e}$};
        \node (J1)[right of=Se]  {$1$};
        \node (T)[right of=J1]  {$T:T$};
        \node (J2)[right of=T]  {$1$};
        \node (R2)[right of=O]  {$R:R_2$};
        \node (R1)[below of=J1]  {$R:R_1$};
        \node (C)[above of=J2]  {$C:C$};
        \bond{Se}{J1}{}{};
        \bond{J1}{R1}{}{};
        \bond{J1}{T}{}{};
        \bond{T}{J2}{}{};
        \bond{J2}{C}{}{};
        \bond{J2}{R2}{}{};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Vazební graf s nedourčenou kauzalitou.}
        \label{fig:bg_underdetermined}
        \end{figure}
    
    Využijme vazební graf na obr.~\ref{fig:bg_underdetermined}.

    \begin{itemize}
        \item Doplňte kauzální značky ke zobecněným zdrojům (bez možnosti volby) a k zobecněným akumulátorům energie tak, aby byla dodržena integrační kauzalita.
        \item Kde je to možné, využijte pravidel pro rozmístění kauzálních značek na spojích a zob. strojích k doplnění kauzality na zbývajících vazbách.
        \item Nejednoznačnou kauzalitu odstraňte na některém ze spojů vyřešte přidáním vhodně zvoleného virtuálního zobecněného akumulátoru.
        \item Získané rovnice napište ve tvaru soustavy algebro-diferenciálních rovnic.
        \item DAE model převeďte na stavový model (pokud to jde).
        \end{itemize}

\end{document}
